word:acção;
meaning:Termo usado para descrever a função do movimento que acontece frente da camara;
eng_w:action;
syn:;

word:elenco;
meaning:conjunto de actores seleccionados;
eng_w:cast;
syn:;

word:fita;
meaning:pedaço de pelicula cortado e separado para a montagem;
eng_w:loop;
syn:aro,fita;

word:realizador;
meaning:responsável pela realização do filme;
eng_w:director;
syn:realizador;

word:productor;
meaning:responsável por captar de recursos para o filme;
eng_w:productor;
syn:productor;

word:drama;
meaning:filme que envolve grande emoção entre as personagens;
eng_w:drama;
syn:emocionante;

word:terror;
meaning:filme com cenas que pretende provocar a sensação de medo;
eng_w:terror;
syn:medo,suspense,impressionismo;

word:trailer;
meaning:Propaganda do filme que será exibido no futuro;
eng_w:previews;
syn:trailer,previsão;

word:actor;
meaning:Pessoa que interagem activamente na acção;
eng_w:actor;
syn:;

word:figurante;
meaning:Pessoa que aparece na acção mas não interage;
eng_w:background actor;
syn:actor extra;

word:comédia;
meaning:Filme com conteúdo divertido e com acções hilariantes e cómicas;
eng_w:comedy;
syn:cómico,divertido;

word:ficção-científica;
meaning:Filme com grandes efeitos especiais com grandes fantasias ligadas à natureza e espaço;
eng_w:science fiction;
syn:futurista,sobre-humana;

word:argumento;
meaning:Percurso da acção resumo contendo asprincipais indicações da história localização personagens. Defesa da história;
eng_w:screenplay;
syn:história;

word:cena;
meaning:Unidade dramática do roteiro secção contínua de ação dentro de uma mesma;
eng_w:scene;
syn:onde se desenrola a cena;

word:conflito;
meaning:Embate de forças e personagens através do qual a ação se desenvolve;
eng_w:conflict;
syn:zona de maior acção;

word:película;
meaning:qualquer filme fotográfico que é utilizado para a realização de filmes para cinema ou televisão;
eng_w:film;
syn:rolo cinematográfico;


